【收緊長者綜援】惹火政策是如何獲通過的？ 原來魔鬼在細節中

1. 調高綜援申請年齡 始作俑者非林鄭

2017年1月，時任特首梁振英公布任內最後一份《施政報告》，提出多項建議，稱要「優化」多層社會保障制度支柱，其中包括將領取長者綜援的合資格年齡由60歲提高至65歲，以「配合人口政策延遲退休年齡的方向」。梁振英當時強調，新政策實施前正領取綜援的60至64歲長者將不受影響。政府又稱，有關政策最快於2018年下半年實施。

2017年2月，立法會審議《施政報告》的致謝議案，當時張超雄提出修正案，指「就施政報告建議降低遣散費或長期服務金的款額、將領取長者綜合社會保障援助的合資格年齡由60歲提高至65歲、一再拖延標準工時的立法工作，以及沒有落實全民退休保障計劃，本會深表遺憾，並促請行政長官就其施政造成社會撕裂，向公眾道歉」。修正案以25票贊成和39票反對被否決。

邵家臻提出相類似的修正案，「對於施政報告建議將領取長者綜合社會保障援助的合資格年齡由60歲提高至65歲、沒有落實全民退休保障計劃和制訂青年政策、拖延立法制訂標準工時、忽視學童自殺問題、罔顧社會資源分配不均，以及在其他民生及政制發展方面『全面走數』，以製造矛盾及撕裂社會，本會深表遺憾」。修正案亦同樣以25票贊成和39票反對被否決。

張超雄於2017年和2018年，兩度在立法會福利事務委員會會議提出動議，要求擱置調高申請綜援年齡，兩次均獲得通過。（盧翊銘攝）
張超雄於2017年和2018年，兩度在立法會福利事務委員會會議提出動議，要求擱置調高申請綜援年齡，兩次均獲得通過。（盧翊銘攝）

2. 各黨對調高長者綜援申請門檻採何立場？

收緊長者綜援申請門檻必然影響部分長者福利，建制派否決張超雄及邵家臻的施政報告致謝議案乃出於政治因素，回歸民生後兩邊陣營卻是槍口一致。

2017年11月12，張超雄在立法會福利事務委員會會議提出動議，促請政府立即擱置調高綜援申請年齡，所有出席會議的委員均表決贊成議案，包括民建聯柯創盛、勞工界潘兆平。2018年11月12日，張超雄再在福利事務委員會會議提出動議，促請政府以科學方法重新界定基本生活需要，立即擱置將長者綜援年齡收緊至65歲，容許長者及殘疾人士以獨立身份申請綜援，以及放寛豁免入息、大幅改善租金津貼等，亦同樣獲得通過。上述兩項議案獲通過，反映議員已明顯表達反映調高綜援申請年齡的取態。

柯創盛亦在福利事務委員會投票支持擱置調高綜援申請年齡。（盧翊銘攝）
柯創盛亦在福利事務委員會投票支持擱置調高綜援申請年齡。（盧翊銘攝）

3. 惹火政策為何仍然獲得通過？

有關調高綜援申請年齡的內容，於去年審議《2018年撥款條例草案》獲立法會通過。據立法會文件顯示，當日條例草案以43票贊成、11票反對、8票棄權通過，40人為建制派，3名泛民投支持票，包括資訊科技界莫乃光、會計界梁繼昌及衞生服務界李國麟，其中今日在問答會提出有關質詢的容海恩和柯創盛投下贊成票，鄺俊宇等七名民主黨議員則投下棄權票。

最關鍵的問題是，為何一項左、中、右政黨都齊聲反對的惹火政策，仍然可以獲得通過呢？

原來，魔鬼在細節中。翻查2018/19《財政預算案》的文件，有關建議從未有出現於財政司司長陳茂波宣讀的演辭，亦沒有在派給市民的簡介單張中提及；勞工及福利局局長羅致光解釋《預算案》的記者會上，也沒有提到這項新政策。有關建議只有在「各部門開支總目」的「社會福利署」一項之「二零一八至一九年度需要特別留意的事項」，提到「把領取長者綜援的合資格年齡由60歲提高至65歲」。

由於預算案是「綑綁式」的，要否決調高綜援申請年齡，就要把整個預算案否決，後遺症極大，整個政府及公共服務會停擺，若議員不想香港出現「財政懸崖」，等如無得揀，「焗住」投下贊成票。

4. 為何議員不提修正案反對建議？

現有機制規定，立法會議員在審議《財政預算案》時，不能提出修訂增加已被削減的開支安排，只可以要求削減但不能增加撥款開支，因此即使議員發現有關條文，也不能作出修訂。再者，《撥款條例草案》綑綁政府來年整筆支出，若大部分議員因反對其中一項建議而投下反對票，其他「派糖」措拖、政府開支也因此會被拉倒。

689

有乜所謂
啲老人家成日都話政府好架啦
千祈唔好反對呀

689係陰濕
不過都要777夠柒同保皇狗夠on9
佢呢個炸彈先埋得成
唔知仲有幾多個等緊爆呢

宜家啲公公婆婆一見政府就反對左先
都唔諗下經濟發展。香港就係俾呢啲人搞死

或會令立法會選舉有變數(受新政策影響嘅「準長者」年齡層選民)

若議員不想香港出現「財政懸崖」，等如無得揀，「焗住」投下贊成票。

（講到班撚樣投票前識考慮咁
連睇都唔知有無睇就投啦屌）

班友連施政報告全文都可能冇睇

香港01呢篇嘢好明顯係幫建制派洗底

自己投完讚成票通過

通過後
問：「點解通過？

共狗報 紅登

內文都寫明班親中派一早知，都仲要話魔鬼在細節中，01正垃圾

琴既tvb晚間新聞都有相似意思
講到班建制狗畀政府陰咁

今舖支持林鄭

就算有睇到
想反對
香港呢班幼稚園 level 嘅政客有 bargaining power 咩？
Trump 都一樣想用 bulk finance bill 起邊境圍牆
民主黨唔順氣就一於成個政府停擺
即使係咁
美國嘅政治精英都未能 resolve 到個問題
香港有無半個政客有咁嘅 guts 去反對佢想反對嘅嘢？
咁加唔好講話解決危機

每個月袋10萬識舉手就得